---
layout: post
title: "sympy를 이용한 미적분 기초학습"
tags: [Python, 수학기초]
comments: true
---

Python sympy 패키지를 이용한 미적분 기초개념 학습

# 미분기초


```python
import sympy
from scipy.misc import derivative
sympy.init_printing(use_latex='mathjax')
```

### 기본 미분공식
1. $$ x^3$$ -> 미분 -> $$ 3x^2 $$


2. $$ x^2 $$ -> 미분 -> 2x


3. x -> 미분 -> 1


4. 상수 -> 미분 -> 0


5. $$ x^{-1} $$ -> 미분 -> $$ \dfrac{1}{x^2} $$


6. $$ x^{-2} $$ -> 미분 -> $$ \dfrac{2}{x^3} $$


7. log x -> 미분 -> $$ \dfrac{1}{x} $$


8. exp -> 미분 -> exp

### 연쇄법칙의 예 : 로그함수의 미분
로그 함수에 연쇄법칙을 적용하면 다음과 같은 규칙을 얻을 수 있다.

$$$ \dfrac{d}{dx} \log f(x) = \dfrac{f'(x)}{f(x)} $$$

## 6.1.6 다음 함수를 미분하시오.
 - 이식에서 k, a, b는 변수가 아니라 상수임

[1] $$ f(x) = x^3 - 1 $$


```python
f2 = x**3 -1
sympy.diff(f2)
```




$$3 x^{2}$$



[2] $$ f(x) = \log (x^{2}-3k) $$


```python
x, k = sympy.symbols('x k')
f3 = sympy.log(x**2-3*k)
sympy.diff(f3, x)
```




$$frac{2 x}{- 3 k + x^{2}}$$



[3] $$ f(x) =\exp({ax^b}) $$


```python
a,b,x = sympy.symbols('a b x')
f4 = sympy.exp(a*x**b)
sympy.diff(f4, x)
```




$$\frac{a b}{x} x^{b} e^{a x^{b}}$$



step1) $$\ f(g(x)) $$ 형태임을 파악할 수 있다.

step2) $$\ f(g(x)) $$ = $$\ f'(g(x)) * g'(x) $$ 임을 알 수 있다.

step3) $$\ \exp({ax^b}) $$ * $$\ bax^{b-1} $$ 을 구할 수 있다.

3. $\ f = \exp \dfrac{(x-\mu)^2}{\sigma^2} $


```python
s,m = sympy.symbols('sigma mu')
f5 = sympy.exp( (x-m)**2 / s**2 )
sympy.diff(f5,x)
```




$$\frac{1}{\sigma^{2}} \left(- 2 \mu + 2 x\right) e^{\frac{1}{\sigma^{2}} \left(- \mu + x\right)^{2}}$$



step1) $$\ f = \exp(z) \;,\;\;\;\; z = \dfrac{y^2}{\sigma^2}   \;,\;\;\;\;   y = x-\mu $$ 형태임을 파악할 수 있다.

step2) 연쇄법칙을 적용해서 다음과 같은 형태로 계산할 것이다.

$$\ \dfrac{df}{dx} = \dfrac{df}{dz} \cdot \dfrac{dz}{dy} \cdot \dfrac{dy}{dx} $$

step3) f,z,y를 아래와 같이 쪼갤 수 있다.

$$\ \dfrac{df}{dz} = \exp(z) = \exp \dfrac{(x-\mu)^2}{\sigma^2} $$

$$\ \dfrac{dz}{dy} =  \dfrac{2y}{\sigma^2} = \dfrac{2(x-\mu)}{\sigma^2} $$

$$\ \dfrac{dy}{dx} =  1 $$

step4)최종적으로 아래와 같은 도함수를 구할 수 있다.

$$\ \dfrac{df}{dx} =  \dfrac{2(x-\mu)}{\sigma^2} \exp \dfrac{(x-\mu)^2}{\sigma^2} $$

## 6.1.7 미분 구하기
 - 다음 함수에 대한 1차/2차 편미분 $$\ f_x $$ ,$$\ f_y $$, $$\ f_{xx} $$, $$\ f_{yy} $$ , $$\ f_{xy} $$, $$\ f_{yx} $$ 를 구하라


$\ f(x, y) = \exp{(x^2 + 2y^2)} $

1. $$\ f_x $$


```python
x, y = sympy.symbols('x y')
f = sympy.exp(x**2 + 2*y**2)
sympy.diff(f,x)
```




$$2 x e^{x^{2} + 2 y^{2}}$$



2. $$\ f_y $$


```python
sympy.diff(f,y)
```




$$4 y e^{x^{2} + 2 y^{2}}$$



2. $$\ f_{xx} $$


```python
sympy.simplify(sympy.diff(f,x,x))
```




$$\left(4 x^{2} + 2\right) e^{x^{2} + 2 y^{2}}$$



3. $$\ f_{xy} $$


```python
sympy.diff(f,x,y)
```




$$8 x y e^{x^{2} + 2 y^{2}}$$



4. $$\ f_{yx} $$


```python
sympy.diff(f,y,x)
```




$$8 x y e^{x^{2} + 2 y^{2}}$$



5. $$\ f_{yy} $$


```python
sympy.diff(f,y,y)
```




$$4 \left(4 y^{2} + 1\right) e^{x^{2} + 2 y^{2}}$$



6. $$\ f_{xx} $$


```python
sympy.diff(f,x,x)
```




$$2 \left(2 x^{2} + 1\right) e^{x^{2} + 2 y^{2}}$$



step1) $$\ 2 x e^{x^{2} + 2 y^{2}} $$ 를 미분하면 된다.

step2) $$\ 2 x e^{x^{2} + 2 y^{2}} $$ 는 2x * $$\ e^{x^{2} + 2 y^{2}} $$ 형태이다

step3) 이는 2x * $$\ f(g(x)) $$ 형태이다.

step4) 따라서 곱셈법칙을 적용하여 아래와 같이 표현할 수 있다.

2  *  $$\ e^{x^{2} + 2 y^{2}} $$ + $$\ e^{x^{2} + 2 y^{2}} $$ $$\ *  2x  $$

step5) 위 식에서 +를 기준으로 오른쪽에 $$\ e^{x^{2} + 2 y^{2}} $$ $$\ *  2x  $$ 에서 $$\ e^{x^{2} + 2 y^{2}} $$ 을 미분해야 한다. 미분한 결과는 아래와 같다.

$$\ 2x *  $$ $$\ e^{x^{2} + 2 y^{2}} $$ $$\ *  2x  $$

step6) 따라서 step4)에서 곱셈법칙을 적용한 식을 아래와 같이 표현할 수 있다.

2  *  $$\ e^{x^{2} + 2 y^{2}} $$ + $$\ 4x^2e^{x^{2} + 2 y^{2}} $$

step7) 소인수 분해하면 위와 같은 정답이 나온다.

# 적분기초

- 적분의 표기는 아래와 같다.

$$\ \dfrac{dF(x)}{dx} = f(x) \;\;\leftrightarrow\;\; F(x) = \int_{}^{} f(x) dx + C $$

여기서 C는 상수항을 말하고 생략가능하다. 너무나도 당연하기 때문에

## 6.1.10 다음 부정적분을 구하시오.

1. $$\ \int 3x^2 dx $$


```python
f = 3*x**2
sympy.integrate(f, x)
```




$$x^{3}$$



2. $$\ \int (3x^2 - 6x + 1)dx $$


```python
f = 3*x**2 - 6*x + 1
sympy.integrate(f,x)
```




$$x^{3} - 3 x^{2} + x$$



3. $$\ \int \left( 2 + 6x + 4\exp(x) + \dfrac{5}{x} \right) dx $$


```python
f = 2 + 6*x + 4*sympy.exp(x) + 5/x
sympy.integrate(f,x)
```




$$3 x^{2} + 2 x + 4 e^{x} + 5 \log{\left (x \right )}$$



4. $$\ \int \frac{2x}{x^2 - 1} dx $$


```python
f = 2*x / (x**2 - 1)
sympy.integrate(f,x)
```




$$\log{\left (x^{2} - 1 \right )}$$



- 편미분의 부정적분

만약 $$\ f(x, y) $$ 가 함수 $$\ F_1(x, y) $$를 x로 편미분한 함수였다면 이 함수를 찾는 식은 다음과 같다.

$$\ \dfrac{\partial F_1(x, y)}{\partial x} = f(x, y) \; \leftrightarrow \; F_1(x, y) = \int_{}^{} f(x, y) dx + C(y) $$

마찬가지로 $$\ f(x, y) $$ 가 함수 $$\ F_2(x, y) $$를 y로 편미분한 함수였다면 이 함수를 찾는 식은 다음과 같다.

$$\ \dfrac{\partial F_2(x, y)}{\partial y} = f(x, y) \; \leftrightarrow \; F_2(x, y) = \int_{}^{} f(x, y) dy + C(x) \\ $$

## 6.1.11 다음 부정적분을 구하시오.

1. $$\ \int \left( 1 + xy \right) dx $$

x로 적분했을때


```python
f = 1 + x*y
sympy.integrate(f,x)
```




$$\frac{x^{2} y}{2} + x$$



y로 적분했을때


```python
f = 1 + x*y
sympy.integrate(f,y)
```




$$\frac{x y^{2}}{2} + y$$



2. $$\ \int xy\exp({x^2 + y^2}) dx $$

x로 적분했을때


```python
f = x*y*sympy.exp(x**2 + y**2)
sympy.integrate(f,x)
```




$$\frac{y}{2} e^{x^{2} + y^{2}}$$



y로 적분했을때


```python
f = x*y*sympy.exp(x**2 + y**2)
sympy.integrate(f,y)
```




$$\frac{x}{2} e^{x^{2} + y^{2}}$$



- 다차 도함수와 다중적분

미분을 여러번 한 결과로 나온 다차 도함수로부터 원래의 함수를 찾아내려면 여러번 적분을 하는 다중적분이 필요하다.

예를 들어 $$\ f(x, y) $$ 가 함수 $$\ F_3(x, y) $$를 x로 한번 편미분한 후 y로 다시 편미분하여 나온 이차 도함수라고 하자. 

이 이차 도함수에서 원래의 함수를 찾으려면 y로 적분한 후 다시 x로 적분해야 한다. 식으로 표현하면 다음과 같다.

$$\ \dfrac{\partial^2 F_3(x)}{\partial x \partial y} = f(x, y) \; \leftrightarrow \; F_3(x, y) = \int_x \int_y f(x, y) dydx $$

## 6.1.12 다음 부정적분을 구하시오.

$$\ \iint xy \exp({x^2 + y^2}) dxdy $$


```python
f = x*y*sympy.exp(x**2 + y**2)
sympy.integrate(f,x,y)
```




$$\frac{1}{4} e^{x^{2} + y^{2}}$$



## 정적분

정적분은 독립변수가 x가 어떤 구간 [a,b] 사이일때 그 구간에서 함수f(x)의 값과 수평선(x축)이 이루는 면적을 구하는 행위 혹은 그 값을 말하고 수학기호로는 아래와 같다.

$$\ \int_{a}^{b} f(x) dx $$

정적분은 미분과 아무런 상관이 없어 보이지만 부정적분으로 구한 함수 F(x)를 이용하면 정적분의 값을 구할 수 있다.

$$\ \int_{a}^{b} f(x) dx = F(b) - F(a) $$

이를 미적분학의 기본정리라고 부른다.

### 예시문제) 다음 정적분을 구해보자

$$\ \int_0^2 ( x^3 - 3x^2 + x + 6) dx $$

step1) 함수를 표현한다.


```python
x, y = sympy.symbols('x y')
f = x ** 3 - 3 * x ** 2 + x + 6
f
```




$$x^{3} - 3 x^{2} + x + 6$$



step2) 우선 부정적분 방법으로 미분하기전의 함수를 구한다.


```python
F = sympy.integrate(f)
F
```




$$\frac{x^{4}}{4} - x^{3} + \frac{x^{2}}{2} + 6 x$$



step3) 구해진 미분하기 전의 함수에 정적분 구간을 넣어 값을 계산한다. 심볼릭 함수의 변수에 실제 숫자를 넣어서 함수의 값을 계산하려면 subs, evalf 메서드를 이용한다.

subs => 변수 대신 특정 숫자를 입력하여 연산을 유도함


```python
(F.subs(x, 2) - F.subs(x, 0)).evalf()
```




$$10.0$$



## 수치적분

수치적분은 함수를 아주 작은 구간으로 나누어 실제 면적을 계산함으로써 정적분의 값을 구하는 방법이다. scipy의 integrate 서브패키지의 quad 명령으로 수치적분을 할 수 있다.

## 다변수 정적분

입력변수가 2개인 2차원 함수 f(x,y)의 경우에는 정적분을 다양한 방법으로 정의할 수 있다.

두 변수로 모두 적분하는 것은 다음과 같이 2차원 평면에서 주어진 사각형 영역 아래의 부피를 구하는 것과 같다.

영역 아래의 부피 = $$\ \int_{y=c}^{y=d} \int_{x=a}^{x=b} f(x, y) dx dy $$

## 다차원 함수의 단일 정적분

2차원 함수이지만 이중적분을 하지 않고 단일 정적분을 하는 경우도 있다. 이때 하나의 변수만 진짜 변수로 보고 나머지 하나는 상수라고 간주하는 경우이다.

$$\ \int_a^b f(x, y) dx $$

예를 들어 다음과 같은 함수를 생각하자.

$$\ f(x, y) = 4x^2 + 4xy + y^2 $$

여기에서 변수 x만 진짜 입력 변수로 보고 y는 단순히 정해지지 않은 상수로 보면 이 함수는 다음과 같은 1차원 함수이다.

$$\ f(x; y) = 4x^2 + (4y)x + (y^2) $$

y의 앞에 쉼표가 아니라 세미콜론을 써서 y가 변수가 아니라는 점을 강조하였다.

- 정적분 연습문제 : 아래의 식을 정적분 하시오

범위 x는 1부터 10

$$\ \int \left( 2 + 6x + 4\exp(x) + \dfrac{5}{x} \right) dx $$


```python
x, y = sympy.symbols('x y')
f = 2+ 6*x + 4*sympy.exp(x) + 5/x
f
```




$$6 x + 4 e^{x} + 2 + \frac{5}{x}$$




```python
F = sympy.integrate(f)
F
```




$$3 x^{2} + 2 x + 4 e^{x} + 5 \log{\left (x \right )}$$




```python
(F.subs(x, 10) - F.subs(x, 1)).evalf()
```




$$88421.502977378$$



## 용어정리

1. 손실함수 : 모수를 입력받아 오차 혹은 오류의 크기를 출력하는 함수로, 결과 최소화를 목표로한다.


2. 연쇄법칙 :  $$\ f(x) = h(g(x)) $$ 의 형태를 지니며, 미분하려는 함수의 입력 변수가 다른 함수의 출력 변수인 경우 적용할 수 있는 미분공식이다.


3. 2차 도함수 : 도함수를 한 번 더 미분하여 만들어진 함수를 2차 도함수라고 한다.


4. 정적분 : 독립변수 x가 어떤 구간 [a,b]사이일 때 그 구간에서 함수 $$\ f(x) $$의 값과 수평선(x축)이 이루는 "면적"을 구하는 행위나 그 값을 말한다.


5. 미분학의 기본정리 : 함수 $$\ F(x) $$를 이용하면 아래 식처럼 정적분의 값을 구할 수 있는데, 이를 미적분학의 기본정리라고 한다.


$$\ \int_a^b f(x)dx = F(b) - F(a) $$

### 연습문제

1번문제) 함수 $$\ f(x, y) = x^3 + 3xy^2 + y^2 $$를 x,y로 편미분한 값을 구하시오.

1. $$\ f_x $$


```python
x, y = sympy.symbols('x y')
f = x**3+3*x*y**2+2*y**2
sympy.diff(f,x)
```




$$3 x^{2} + 3 y^{2}$$



2. $$\ f_{xx} $$


```python
sympy.diff(f,x,x)
```




$$6 x$$



3. $$\ f_{xy} $$


```python
sympy.diff(f,x,y)
```




$$6 y$$



3. $$\ f_{y} $$


```python
sympy.diff(f,y)
```




$$6 x y + 4 y$$



3. $$\ f_{yy} $$


```python
sympy.diff(f,y,y)
```




$$2 \left(3 x + 2\right)$$



3. $$\ f_{yx} $$


```python
sympy.diff(f,y,x)
```




$$6 y$$



2번문제) $$\ \int_0^3 (3x^2-6x+1)dx $$의 결과를 정적분으로 구하시오.

step1) $$\ \int_a^b f(x)dx = F(b) - F(a) $$ 의 형태로 변환

a = 0
b = 3

$$\ f(x) = 3x^2-6x+1 $$

$$\ F(x) = x^3-3x^2+x $$

step2) $$\ \int_0^3 (3x^2-6x+1)dx = F(3) - F(0) $$ = 3
